A quoi servent les abeilles dans la nature ?

«Les fleurs et les abeilles se rendent service, explique Aude Bérard, animatrice et formatrice en éducation à l’environnement dans l’association Artpiculture. Les fleurs fabriquent le nectar, un liquide sucré, pour attirer les abeilles. Et les abeilles, en venant se nourrir, vont sans s’en rendre compte faire tomber le pollen d’une fleur à une autre, et ça va donner des fruits.»
L’abeille a une sorte de langue, en forme de tuyau. C’est avec ça qu’elle aspire le nectar présent sur les fleurs. C’est son repas, ça lui donne de l’énergie.
Sur son corps, elle a des poils. Quand elle va de fleur en fleur pour boire du nectar, des grains de pollen s’accrochent naturellement à ses poils. Le pollen, ce sont de tout petits grains présents dans les fleurs qui permettent aux plantes de se reproduire (et aux abeilles de se nourrir).
Quand l’abeille passe d’une fleur à une autre, elle lâche sans le vouloir du pollen et ça permet à la plante de se reproduire. C’est ce qu’on appelle la pollinisation.
«Une grande partie de notre alimentation dépend de cette pollinisation», affirme Aude Bérard. C’est grâce à elle que l’on mange des cerises et des pommes, que l’on peut mettre du thym dans la ratatouille, etc. Sur 10 plantes à fleurs et à fruits, 8 se reproduisent grâce aux abeilles. D'autres plantes arrivent à se reproduire grâce au vent, comme le blé ou le maïs.
«La survie de beaucoup d’espèces dépend de la pollinisation par les abeilles», ajoute Aude Bérard. En effet, certains animaux se nourrissent de baies sauvages qui existent parce que les abeilles butinent. Et pour nourrir leurs bêtes, les agriculteurs utilisent des plantes qui se reproduisent grâce aux abeilles, comme le trèfle et la luzerne.